略論沈旭暉的歷史失憶及功能組別的陽謀

日前沈旭暉批評所謂「傳統泛民『人哥路線』」，表示以李卓人為代表的傳統泛民，多年來沒有參與功能組別選舉，批評為「既認可了制度上的不公，沒有豁出去全面抗爭；又不尋求任何突破，不鑽研制度內部漏洞，去謀求顛覆遊戲規則」。這種張冠李戴的批評，真係唔識的人嚇死，識的人笑死。「傳統泛民」的路線講求「寸土必爭」，一直強調要參與功能組別，甚至不惜為增加「民主成份」而擴大功能組別。反而是激進民主派如社民連，才會堅持說不應該參與功能組別。關注香港政治年月稍長的人都會記得，當年社民連以批評傳統民主派起家，用來界分傳統民主派與自己的一個重要標準，正正就是如何看待功能組別。現在Youtube依然可以很容易找到，2008年立法會選舉九西直選，黃毓民是如何批評參與功能組別的公民黨。當年毛孟靜因此而落敗，後來湯家驊繼續維護參與功能組別的重要性，其文章今天還刊於公民黨網頁。2010年五區公投後，社民連在會員大會通過《社會民主連線回應當前香港政治形勢變化的決議文》，其中明確指出：「對於現任及新增的功能組別，社民連採取『三不』策略杯葛，即『不投票、不提名、不參選』」。（當時黃毓民及陳偉業等尚未離開社民連）

李卓人怎樣思考，當然要由他自己回答。但如果從傳統民主派的整體路線去看，他們不參與某些功能組別的原因，答案只有一個：無勝算。過去大半年香港社會出現翻天覆地的變化，出戰其他功能組別的勝算，當然值得重新評估。但可以肯定的是，或許傳統民主派反應慢一點，但絕不會反對出戰功能組別。沈旭暉為了迎合坊間對泛民主派的敵視及厭倦，用傳統民主派的「寸土必爭」路線來攻擊傳統民主派，實在令人瞠目結舌。但揣測別人用心實在是無助於討論的壞習慣，我們就當沈旭暉是忽然歷史失憶好了。

功能組別的陽謀

至於是否應該參與功能組別，黃毓民對公民黨的批評是否依然有效，則是一個需要隨時勢不斷檢視的問題。功能組別就是中共擺出來的陽謀，進入他們精心設計的遊戲規則，玩贏難度非常高。但這也罷了。即使贏到，也有三個問題要思考：一、我們如何能夠確保當選的功能組別議員，能夠堅定地推動取消功能組別，而非只是喊喊口號？二、我們如何能夠確保當選的功能組別議員，願意反映大多數市民的聲音，而非偏向所屬業界的意見及利益？三、我們如何能夠確保功能組別的業界選民，不被政府政策拉攏及收編？如果處理到不到上述三個問題，即使贏多兩席，也只會製造更多民主派內部分化。

如果有朋友覺得上述問題是過份擔心，我提提你，去年的財政預算案（當時《逃犯條例》已經如箭在弦），有四名民主派議員投贊成票，分別是梁繼昌、葉建源、莫乃光、李國麟。個人完全相信四位議員的投票取向，不是為了私利，只是某程度上要考慮業界意見——但這正正就是功能組別的問題所在。

相對於其他界別，政權比較難處理勞工界的「選民」，因為涉及的階層比較廣泛，每個工會背後都有不同的人事及權力關係，很難用個別政策拉攏及收編。在這個意義上，勞工界功能組別雖然是「團體票」，但可能比其他「個人票」的專業界別還要來得「平等」。至少，只要你想參與，而且有一份工作，基本上沒有甚麼門檻。

雖然如此，依然可能會出現四個情況：一、鬥造票。屆時中資機構及愛國財團會化身為更精密的選舉機器，從上而下生產出一大堆工會。二、職工會登記局會化身「選舉主任」，用行政方式阻撓或打壓不聽話的工會。三、假如職工會登記局的現行權力不夠大，「行政長官同會同行政會議」可以隨時修訂《職工會登記規例》，擴大現有權力。四、直接找個理由DQ新當選的議員。

反送中運動爆發出大量能量，街頭抗爭似乎難以持續，現在疫情下也無法舉行遊行集會，難免感覺有力無處使。當下嘗試反抗的各種方法，都是敗中求勝的行動。但當對手早已經飛象過河，我們與其費煞思量，盤算如何在遵循既有規則下爭奪棋盤內的勝利，不如將氣力花在棋盤以外的戰場，或許來得更划算？

更簡單

你掉轉講街頭抗爭、‘革命’等等
我肯定你要‘確保’既野多100倍
淨係反滲透已經近於冇可能

講埋三篤屁美國見香港人玩功能組別有無因此唔幫香港？
美國幫香港係睇佢地對華政策，你俾著奶共狗上台，好可能係對華政策就會變得超級被動，所以香港對美國嘅攻勢，唔係要個政府做咩，係要令美國人恐共防共，從而選擇出一位會將香港當係籌碼嘅鷹派總統上台，搞柒支那

講界別利益，老實講呢個係傳統弊病但係呢個弊病會大過你對民主的訴求？我相信既然大家願意搞公會去對抗白色恐怖，呢一點已經說明左呢個人前提係不成立（呢個人嘅前提係類似泛民都會因界別利益而出賣港人利益）同埋個論據仲搞笑，你拎一份上年嘅財政預算案立場去證明你嘅前提，我夠可以拎2016年香港人對旺角魚蛋革命嘅態度去說明其實香港只有少部分人贊成民主啦

而且仲搞笑嘅係，佢講到光復議會之後，中共機器會全力運作。其實個implication 係中共好強好利害，我地抵擋唔住嫁，求吓你地唔好選功能組別啦你呢種心態就真係抵擋不到啦屌你老母